
\medskip

%On se place dans l'espace rapporté à un repère orthonormé \Oijk.

On considère le point A(1~;~1~;~0) et le vecteur $\vect{u}\begin{pmatrix}0\\2\\- 1\end{pmatrix}$.

On considère le plan $\mathcal{P}$ d'équation : $x + 4y + 2z + 1 = 0$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %On note $(d)$ la droite passant par A et dirigée par le vecteur $\vect{u}$.

%Déterminer une représentation paramétrique de $(d)$.
On sait que $M(x~;~y~;~z) \in (d) \iff \vect{\text{A}M} = t \vect{u}$, avec $t \in \R$.

Soit $M(v) \in (d) \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x - 1&=&0t\\
y - 1&=&2t\\
z - 0&=&-t
\end{array}\right., \: t \in \R \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x &=&1\\
y&=&1 + 2t\\
z&=&\phantom{1 + } -t
\end{array}\right., \: t \in \R$.
\item %Justifier que la droite $(d)$ et le plan $\mathcal{P}$ sont sécants en un point B dont les coordonnées sont (1~;~-1~;~1).
Un point de coordonnées $(x~;~y~;~z)$ est commun à la droite $(d)$ et au plan $\mathcal{P}$ si ces coordonnées les équations de la droite et du plan soit le système :

$\left\{\begin{array}{l c l}
x &=&1\\
y&=&1 + 2t\\
z&=&\phantom{1 + } -t\\
x + 4y + 2z + 1&=&0
\end{array}\right., \: t \in \R$.

En remplaçant $x, \:y$ et $z$ par leurs valeurs en fonction de $t$ dans la dernière équation on obtient :

$1 + 4(1 + 2t) + 2\times (- t) + 1 = 0 \iff 1 + 4 + 8t - 2t + 1 = 0 \iff 6t + 6 = 0 \iff t = - 1$

En remplaçant $t$ par $- 1$ dans les trois équations de $(d)$, on obtient :

$\left\{\begin{array}{l c l}
x &=&1\\
y&=&1 - 2\\
z&=&\phantom{1 + } 1
\end{array}\right.$

On a donc B$(1~;~- 1~;~1) \in (d) \cap \mathcal{P}$.
\item %On considère le point $(1~;~-1~;~-1)$.
	\begin{enumerate}
		\item %Vérifier que les points A, B et C définissent bien un plan.
		
		On a $\vect{\text{AB}}\begin{pmatrix}0\\-2\\1\end{pmatrix}$ et $\vect{\text{AC}}\begin{pmatrix}0\\-2\\- 1\end{pmatrix}$ : ces deux vecteurs ne sont pas colinéaires puisque les deux premières coordonnées sont égales mais pas les troisièmes. ; les points A, B et C non alignés définissent bien le plan (ABC).
		\item %Montrer que le vecteur $\vect{n}\begin{pmatrix}1\\0\\0\end{pmatrix}$ est un vecteur normal au plan (ABC).
		On a $\vect{n} \cdot \vect{\text{AB}} = 0 + 0 + 0 = 0$ et 
		
$\vect{n} \cdot \vect{\text{AC}} = 0 + 0 + 0 = 0$.

Conclusion : le vecteur $\vect{n}$ est orthogonal à deux vecteurs non colinéaires du plan (ABC) : il est donc normal à ce plan.
		\item %Déterminer une équation cartésienne du plan (ABC).
On sait qu'alors $M(x~;~y~;~z) \in (\text{ABC}) \iff x \times 1 + y\times 0 + z \times 0 + d = 0$, avec $d \in \R$.

Or A$(1~;~1~;~0) \in (\text{ABC}) \iff 1 \times 1 + d = 0  \iff d = - 1$.

On a donc $M(x~;~y~;~z) \in (\text{ABC}) \iff x - 1 = 0$.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Justifier que le triangle ABC est isocèle en A.
AB$^2 = \left\|\vect{\text{AB}}\right\|^2 = 0^2 + (- 2)^2 + 1^2 = 4 + 1 = 5$ ;

AC$^2 = \left\|\vect{\text{AB}}\right\|^2 = 0^2 + (- 2)^2 + (- 1)^2 = 4 + 1 = 5$.

On a donc AB$^2 = \text{AC}^2 \implies $ AB = AC : le triangle ABC est isocèle en A.
		\item %Soit H le milieu du segment [BC].
		On a H$\left(\dfrac{1+1}{2}~;~\dfrac{(- 1) + (- 1)}{2}~;~\dfrac{1 - 1}{2} \right)$ soit H$(1~;~- 1~;~0)$.
		
On a donc AH$^2 = (1 - 1)^2 + (- 1 - 1)^2 + (0 - 0)^2 = 4$, d'où AH $ = 2$.

ABC étant isocèle en A, la droite (AH) médiane est aussi hauteur relative au côté [BC].

O a donc $\mathcal{A}(\text{ABC}) = \dfrac{\text{BC} \times \text{AH}}{2}$.

Comme BC$^2 = (1 - 1)^2 + (- 1 + 1)^2 + (- 1 - 1)^2 = 0 + 0 + 4$, d'où BC $ = 2$.

Donc $\mathcal{A}(\text{ABC}) = \dfrac{2 \times 2}{2} = 2$.
		
%Calculer la longueur AH puis l'aire du triangle ABC.
	\end{enumerate}
\item Soit D le point de coordonnées $(0~;~-1~;~1)$.
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que la droite (BD) est une hauteur de la pyramide ABCD.
		Avec $\vect{\text{BD}}\begin{pmatrix}- 1\\0\\0\end{pmatrix}$, donc $\vect{\text{BD}} = - \vect{n}$ qui est un vecteur normal au plan (ABC), donc $\vect{\text{BD}}$ aussi et par conséquent la droite (BD) est une hauteur de la pyramide ABCD.
		\item %Déduire des questions précédentes le volume de la pyramide ABCD.
		Pour la pyramide ABCD on prend comme base le triangle (ABC) et comme hauteur le segment [BD], d'où :
		
		$\mathcal{V}(\text{ABCD}) = \dfrac{\mathcal{A}\text{ABC}) \times [\text{BD}]}{3}$.
		
		Avec BD$^2 = \left\|\vect{\text{BD}}\right\|^2 = (- 1)^2 + 0^2 + 0^2 = 1$, on a donc BD $ = 1$ et 
		
		$\mathcal{V}(\text{ABCD}) = \dfrac{2\times 1}{3} = \dfrac23$ en unité d'aire.
	\end{enumerate}
	
%\begin{center}On rappelle que le volume $V$ d'une pyramide est donné par: 
%	\[V = \dfrac13 \mathcal{B} \times h,\]
%
%où $\mathcal{B}$ est l'aire d'une base et $h$ la hauteur correspondante.\end{center}
\end{enumerate}

\bigskip

